\section{System do monitorowania zmian plików}
Acronis International GmbH w swoim patencie z 2018 r. \cite{transacion_logs} zaproponował system, w którym niemożliwa byłaby niezauważalna manipulacja plikami. System składa się z czterech komponentów: sieci blockchain, rejestru transakcji, bazy danych oraz komputera monitorującego wszystkie zmiany w bazie danych, połączonych w sposób przedstawiony na rys. \ref{monitor_schema}.

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.4]{images/monitor_schema.png}
        \caption{Architektura systemu do monitorowania zmian plików \cite{transacion_logs}}
        \label{monitor_schema}
    \end{center}
\end{figure}

Każda operacja wykonana na bazie danych powoduje wysłanie transakcji z wygenerowanym jej skrótem do sieci blockchain. Dodatkowo komputer monitoruje każdą zmianę w istniejących już w bazie plikach i przesyła te informacje do rejestru transakcji. W rejestrze dodawana jest metadata, zapisywany jest wpis o przeprowadzonej operacji oraz generowany jest skrót, który następnie trafia do sieci blockchain.
W ten sposób każda informacja zawarta w bazie danych lub w rejestrze transakcji ma swoje potwierdzenie w sieci blockchain.
